讓物理超越物理- 水中出陶傑

好耐冇出科普文，最近多左時間煮野食
但一有寫文壓力時就反而想寫科普逃避現實
心諗不如整d新野，一個物理小知識配簡單食譜，有得學有得玩有得食

水中出陶傑-滲透壓

比起炸野，我更鍾意用焗爐做類似既野，尤其係焗薯條，焗豬腩
同油炸相比，一樣有焦香脆口感，而且可以更健康
但好多新手焗豬腩既時候焗完豬皮都唔脆，原因在於佢地冇將豬皮徹底抽乾水
呢到我有個好方便既做法，就係將豬腩肉既部分用錫紙包實，只露出豬皮既部分，將豬皮既部分用厚厚一層鹽蓋住，再將舊豬肉擺入雪櫃
8個鐘後攞返出黎，抹乾淨豬皮表面，豬皮就會好乾好硬，焗出黎既燒腩仔就會保證脆卜卜

有趣既問題有兩個: 一，點解鹽可以抽乾豬皮既水? 二，咁搞法舊豬肉唔會鹹到仆街咩?
要解釋呢兩個問題，就要用到滲透壓(Osmosis)呢個觀念
豬或者任何動物都係一樣，都係由細胞組成
將豬皮擺響顯微鏡底下，我地就會睇到豬既細胞表面就係由細胞膜(Cell membrane)組成

細胞膜既功用在於保持細胞內外既液體平衡
不過唔駛諗得太複雜，我地只需要將細胞膜諗做一個篩，或者大家最鍾意既黑絲都得
表面有好多細既窿窿，太大既分子(例如蛋白質，DNA)就會被阻隔住，入唔到細胞/出唔到細胞，只有夠細既分子(例如水，鹽)先可以自由進出

電有電壓，死神有靈壓，細胞膜入面其實都有一種壓力叫滲透壓
讀過中學IS既大家可能都有聽過布朗運動，就係分子每一瞬間都會前後左右隨機運動
而響生物入面，靠近細胞膜表面既水分子就會好頻繁咁出入細胞，跳出跳入

響正常情況下(入面出面滲透壓一樣)，出去既水同入黎既水理應係一樣咁多
但鹽之於水，就好似fuck boy之於女神一樣，佢地之間會有互相吸引既電力
如果我地係細胞外面(aka蘭桂坊)加好多鹽，外面既滲透壓就會被大大降低，水就會由滲透壓較低既細胞走去較高既細胞外面
用比喻諗，就係隨機唔小心行左出去既水分子一撞到鹽，返返屋企既機會就會變低左
當然都會有水分子被鹽飛甩左返屋企，但係統計之下，屋企既水分子就會比蘭桂坊既水分子少好多
(下圖將左邊諗做細胞內，右邊諗做細胞外)

宏觀地睇，就係豬皮既水份被我用大量鹽分拉曬出去
用呢個諗法，我地就可以解釋到點解鹽可以抽乾豬皮既水

但你會可能會問, 點解咁搞法舊豬肉都唔會鹹到仆街?
原因就係鹽既極性，平時攞響手既鹽粒係叫氯化鈉(Sodium Chloride)，係冇帶電既
但溶落水之後就會分開成為帶正電既鈉離子(Sodium ion) 同帶負電既氯離子(Chloride ion)
主要令我地覺得鹹既成份係鈉離子(之後有機會再講更多)，所以我地先唔好理氯離子
而細胞膜分為兩個部分，帶電既粒狀表層(磷酸phosphate)同冇極性既長條核心(脂質lipid)

冇極性既脂質核心其實就同佢既名一樣，係由油組成既。
將油諗做油分滿滿既肥柒毒觀音兵就岩曬。水溝油冇得互溶就必然，不過因為差別未到好大，都唔會非常排斥。
但當觀音兵遇到fuck boy時，因為佢哋完全性質相反，兩者既排斥就會劇烈好多
所以響屋企外既fuck boy想入去時，難度就會大好多，需要既時間就會長好多
另外豬皮表面會再多左層蛋白質網絡，令鹽更加難通過

宏觀地睇，就係比起抽乾水，醃到好鹹既需要更長既時間，就算8個鐘都唔會有問題

點解可以用鹽醃咸魚?
點解淡水魚擺落海會死得好慘?
點解洗眼要用生理鹽水?
用以上既諗法就可以好容易解釋好多飲食甚至醫學問題

食譜:簡易燒豬腩

豬皮輕輕用刀劃出紋路，用厚厚既鹽蓋住
肉既部分用，白胡椒，鹽，芫茜籽，肉桂，小豆蔻，花椒，茴香，丁香(你可以加減落自己鍾意既香料，甚至簡單五香粉都得)，用油抹匀，錫紙包實
擺入雪櫃8個鐘，攞返出黎，抹乾淨豬皮表面，用叉響表面督窿
洋蔥切半墊底
焗爐預熱250C ，焗40分鐘，再用150C焗2個鐘，搞掂

有機會再講下其他，until then

早起的蟲被鳥兒吃

樓主心水清

on9樓主，寫咁撚長，而且又唔係物理又唔係陶傑
標題黨，拉!

我水睇點樣響水中出陶傑多啲

早起鳥兒比蟲吃

重口味

早起的女朋友有蟲兒吃

Bio你都撈埋唔夠你玩

生物物理都係物理

做咩

唔寫->"點解唔寫"
寫->冇人睇

樓主好嘢舊豬腩睇到我流晒口水

多謝

痴線架，整個燒腩仔都好似上左堂bio咁。
btw, 個燒腩仔好正

調返轉問有咩唔關物理事應該會快啲有答案

煮野食本身就同做lab差唔多

冇，所以呢個標題可以用到2046

橫掂講開
順便講埋dry brine原理

愛巴

讀過中學IS既大家可能都有聽過布朗運動
一見字即刻諗中學有冇見過Brownian motion

lm

Q:點解dry brine會令肉變鹹?
A:雖然上面話鹽唔係咁容易穿透入肉，但係其實係時間問題，熱力學角度佢地始終都會入肉，所以brine/age需要既時間都比較長

Q:點解dry brine會令肉變軟變香濃?
A:有兩個原因。第一係長時間放置，肉入面既天然酵素(enzyme)始終都會慢慢將蛋白質分解成胺基酸。第二係肌肉纖維之間係都係蛋白質分子間電力互相吸引，當鹽入肉之後，就會塞左響堆蛋白質中間，破壞左原先既交互作用。

愛巴係咪終於癡咗線

睇完張相有啲餓

樓主屌你老母 我好撚肚餓呀！

愛巴's slow descent into madness

全連登第一個比人屈毛屈PR屈到成疾嘅男人

多謝你欣賞

全部屬性都儲齊曬

你個名
我都想整咕嚕肉

我記得係咩花粉擺水面

冇人既

就如d人用鹽鋪滿個盤，上面放個架再放舊牛排，然後擺入雪櫃40幾日，就完成dry age beef咁，用鹽抽乾水份

冇錯就係咁，舉一反三

日日齋睇你食飯 依家終於肯出文

其實係題目最難諗
有咩有趣又唔太難但又唔係常識

開鋪搞熱力學燒豬腩

激光燒豬

睇到餓咗

雨水點解唔會滴死人

係唔係話搵鹽水浸某啲葉才會令佢冇咁鹹？

呢個係調轉，等水由外面入裡面

因為
1. terminal speed, 雨水快到某個速度就唔會再加速
2. 質量好細，動能就唔會大
3. 雨水係流體，撞擊時唔會立即停止，而係慢慢變型散開，衝擊時間好長，動量變得好慢，力度就好細

愛巴想知梅納反應其實係咩，點解會產生到香，點解有時塊排濕又會好影響件事？會唔會唔健康 ？
聽左好多次，每次煎野都會諗，但係到而家都仲係鳩下鳩下
利申垃圾文科仔

講梅納反應之前，要知道肉既蛋白質係由好多個氨基酸分子組成，而肉亦含有少量既糖分，ok
響高溫下。肉既蛋白質就會被拆解成氨基酸，進一步加熱下氨基酸分子就會被活法，周圍搵其他分子做化學反應。一旦佢地遇到糖，就會將糖分子拆解再同氨基酸合體，剩餘既分子都會有一系列化學反應。
好味關鍵有兩個: 1.點解會增加鮮味? 2. 點解會增加香味?

1. 負責鮮味(Umami)既化學物質係谷氨酸同核苷酸，梅納反應其中一種生成物就係由蛋白質拆解既氨基酸，其中就包含呢d鮮味分子

2. 負責香味既多數都係環狀分子(Aromatic ring)，被進一步拆解既氨基酸就會同糖產生環狀結構既分子

至於點解唔可以有水份?
梅納反應要拆開分子，所以需要既溫度比較高。當肉表面濕既時候，個pan既接觸面其實係煲緊水，水正常情況最高都係到100C，唔夠梅納反應所需要既溫度

常見錯誤係好多人將梅納反應講做焦糖化，其實兩者唔一樣。梅納反應係蛋白質同糖之間既複雜化學反應。而焦糖化只係糖響高溫下被脫水，再拆解成酸同酚類化學物，相對之下梅納反應複雜好多。

至於健唔健康...
Good food is better than body

巴打好勁thx

Msgmsgmsgmsgmsgmsgmsg

下個post可以講下點解生八爪魚掂到豉油會跳舞

豉油發電

Bio = applied chem = applied applied phy = applied applied applied math

Did

樓豬好痴線

被屈毛屈得多就變左痴線佬

豬皮輕輕用刀劃出紋路，用厚厚既鹽蓋住
肉既部分用，白胡椒，鹽，芫茜籽，肉桂，小豆蔻，花椒，茴香，丁香(你可以加減落自己鍾意既香料，甚至簡單五香粉都得)，用油抹匀，錫紙包實
擺入雪櫃8個鐘，攞返出黎，抹乾淨豬皮表面，用叉響表面督窿

我唔係好明

鹽蓋過豬肉部分就得唔使蓋豬皮？
咁香料部分又錫紙又點包法

好似個盒咁，得上面冇蓋

前後左右同下面都用香料同油抹勻，香料就會自然痴上去
呢個時候用錫紙包實前後左右同下面包到冇空隙，再將大量鹽抹係冇蓋既豬皮上